<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0">
    <channel>
        <title>漫游日记 - Category - 扌舌弓瓜</title>
        <link>https://kuohu233.github.io/categories/%E6%BC%AB%E6%B8%B8%E6%97%A5%E8%AE%B0/</link>
        <description>漫游日记 - Category - 扌舌弓瓜</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Mon, 25 Jan 2021 09:00:00 -0800</lastBuildDate><atom:link href="https://kuohu233.github.io/categories/%E6%BC%AB%E6%B8%B8%E6%97%A5%E8%AE%B0/" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
    <title>东四环的男绿茶轶事</title>
    <link>https://kuohu233.github.io/posts/2021-01-25nino/</link>
    <pubDate>Mon, 25 Jan 2021 09:00:00 -0800</pubDate>
    <author>括弧</author>
    <guid>https://kuohu233.github.io/posts/2021-01-25nino/</guid>
    <description><![CDATA[<p>你从一开始就察觉到了。他的语言夹杂着他不明白却胡乱使用的词语，他的下巴高抬，他的格子外套笔挺，他的鞋面永远干净。他外形清爽，态度彬彬有礼，但你总觉得哪里不对。</p>
<p>你赞同他关于女性主义的言论，也理解他的朋友圈里用于装点门面的名人合影。他的日常活动看起来永远有趣，他受邀参加电影点映，受邀录播客，自己改装camper van，与人聊天都是诗与远方，你在这些对话中听到不少陌生词汇，比如IPA，比如监视资本主义。但你总觉得，这不对劲。</p>
<p>其他人称赞他的同时，他的同学委婉地评价他「没有根基的聪明」。</p>
<p>后来这句话不知怎的进了他的耳朵，从此他们再无交集。他当然博览群书，当然读过费兰特，自然也懂这句话是什么意思。</p>
<p>他永远懂得你说的话，懂你的弦外之音。和他聊天时，你甚至担心他是否在向下兼容，迁就你幼稚的语言。他说他越来越自闭了，你拍拍他的肩膀，这是你难得看到他脆弱的瞬间，你希望至少在这一点上你能比他有些优势。很快他开启了下一个话题。</p>
<p>他好像从不邀请人，但每一次你的加入都会让他客客气气说一声：「欢迎」。你为了那一丝客气，参加了他在场的每一次聚会。</p>
<p>那一天你一脸羞怯，说自己的作品拿奖了，还没来得及说可以带一个人去现场领奖，就被欢呼和酒杯碰撞的声音淹没了。</p>
<p>你觉得也许可以同他拉近距离。</p>
<p> </p>
<p>直到有一天，他说他最讨厌自拍的女生，你们的共同好友在这条朋友圈下点赞。</p>
<p>三小时前，你发了一张自拍，庆祝领奖。那是你憋了几个月，等丽珠兰都吸收了才敢发的一张正脸照。</p>
<p>你好想解释说发自拍是因为找不到帮你拍照的人，但又担心解释太苍白，删掉了对话框内的文字。</p>
<p>你和他的同学一样，和他断了联系。你隐约地觉得还有其他女孩也曾经对他有过未曾成熟的好感，就像你和他的同学一样。</p>
<p>忘记一段没有起点的回忆对你来说不算太难，一盒炸鸡和一部你不喜欢的电视剧，就过去了。</p>
<p>在这之后，你与其他人合作出了几篇特稿，反响不错，编辑催稿的消息看起来也不那么令人讨厌。</p>
<p>你租了一辆camper van，发现off-grid好难，日照和网络信号差一点就无法忍受，你怀疑自己这辈子只适合在大城市某个角落里蹲着，不适合野外，不适合独行。</p>
<p>你没有去西藏洗涤灵魂，你去了川西，看见羌寨的人们离开旧址，看见废墟上重建的新房向河谷延申。地震的痕迹消失，干涸的山坡上永远长不出大树。路过的旅游团导游拿着大喇叭介绍：这是干旱河谷，很久以前我们以为这里没有树是因为大炼钢铁时期造成的环境破坏，于是我们在这里种了好多好多树苗，但是最后都失败了，后来经过研究才发现，是太平洋来的水汽爬不过四姑娘山，所以这一面山坡上永远长不出植被。</p>
<p> </p>
<p>出走半年，归来觉得北京的雾霾也没有那么吓人。</p>
<p>东四环的酒吧里，你和他的同学一人点了一杯IPA，又猝不及防看到了他。以及他的新任女友。</p>
<p>你不是没有预感。</p>
<p>一个月前，他破天荒发了一条朋友圈，大意是希望自己找到爱情。你当时还诧异，「他？也需要这样明目张胆的表达？」</p>
<p>你的目光不时扫过他的女友。她也是你欣赏的类型，五官小巧，衣着有品位，身体仪态很自然地展现出女性的妩媚。你听他们的对话，才知道原来她是研究院的小主管。</p>
<p>你看到他的同学在一旁孤零零坐着，却一副想要逃离的姿势，她看向你时，眼里满是笑意。</p>
<p> </p>
<p>散会后你和她一同走去地铁站，聊着不相干的人和不相干的故事。</p>
<p>列车缓缓停下，你轻轻叹气，她莫名说了一句「幸好。」</p>
<p>你抬头和她对视：「幸好什么？幸好他的女友不是你？」</p>
<p>她一脚踏入车厢「是喔。」</p>
<p>地铁呼啸而过。</p>]]></description>
</item>
<item>
    <title>搬家记</title>
    <link>https://kuohu233.github.io/posts/2017-08-01moving/</link>
    <pubDate>Tue, 01 Aug 2017 09:00:00 -0800</pubDate>
    <author>括弧</author>
    <guid>https://kuohu233.github.io/posts/2017-08-01moving/</guid>
    <description><![CDATA[<p>做了一个月的空巢少女后，我终于搬了家。</p>
<p>前室友离开时太匆忙，收拾完衣服就走了，留下的家具也没有来得及卖出去。床和桌子，旧杂志和海报，都留下来了。我断断续续扔了20来个垃圾袋，什么从来没用过的 baking soda 啊，从来没烧烤却不知道怎么就出现在储物柜里的烧烤酱，一般人完全用不上的各种尺子，还有一柜子茶。但其实我们都不喝茶。</p>
<p>来美国之前，家里人总要拖着带一些国内的特产，比如茶叶。我还记得当时我妈跟人吵架，就为了一罐茶叶的生产日期：「这不是明前茶的嘛！这是清明节后两天出的！」来美国转交这罐茶叶，我跟收到它的人解释说，我妈妈不是故意要次一点的，是当时实在没货了，只有清明之后生产的茶了，对方突然就笑出声。</p>
<p>我不知道他是不是也像我这样，搬家时会把自己清空一遍。脑子里试着想象他住的地方，有一整套国内背来的茶具，热水加到茶杯里就会显现出龙纹，吧台上放着好几个不同的咖啡机，客厅的三个柜子七八个箱子，储物柜里满满当当的薏仁、枸杞、银耳，还有茶叶……忽然觉得自己的小家都不算什么事儿了。</p>
<p>最麻烦的，不过就是客厅有一架立式钢琴。不是 80 磅的电钢，是 100 来公斤的木头钢琴——当然，我没怎么弹过，室友也不会弹。</p>
<p>我当时发了条消息，说是卖置物台，兼做乐器使用。我这说的都是实话，对我来说，这玩意儿绝对更像一个置物台，而不是钢琴。这就像对于不习惯健身的人来说，家里的跑步机终究会变成晾衣杆一样。</p>
<hr>
<p>消息放出之后，陆陆续续有人来问钢琴的情况。可我真的只把它当做置物台来卖的，如果是我把它当作钢琴，就不会贱卖了。</p>
<p>出价最高的人说 120 刀收了，可以马上拿走，我说好。对方说拿走之前还想来看看情况，我说好的。来了之后对着置物台吐槽半天，什么太旧啦，音不准啦，我只能内心暗暗翻白眼，然后告诉他：你去看我房间里的电钢琴，触键很爽，不需要调音，就是贵了点，原价税前2000刀。</p>
<p>这笔买卖当然没做成。他说问题也确实存在，我后来去找了一下这个琴的型号，发现已经停产了；细想一下，确实也该停产了，最近几十年的钢琴多数是翻盖的，琴盖翻起来可以当作谱架，但是这架钢琴需要把盖子叠两次，塞到钢琴里边去，跟学校琴房里的立式钢琴一样。好在钢琴的牌子和生产批号还在，可以查到生产年份。一查，原来是1911年的老钢琴。</p>
<p>木头能撑过100多年，经历过大萧条和二战，见识了60年代的爱之夏，几经辗转，最后到了我这里，未免太不容易。我想了下琴键会不会是象牙做的，但又觉得，不管是钻石还是什么做的，对于下一个买家来说都没有价值了。</p>
<p>最后收下这架钢琴的是个小学妹。一开始说 100 刀，搬运费我看到最便宜的是 150 刀，她有点犹豫，毕竟搬运费都比钢琴本身贵。但是换个说法，250 刀，包邮，这笔买卖就做成了。</p>
<hr>
<p>搬家那天杂物太多，箱子太少，我这才意识到原来平时看着不怎么多的厨具，竟然也零零散散装了七八个箱子，锅和碗，烤盘和乐扣，调料和酒杯，竟然需要那么多空间。衣服和书反而不是特别多，一个柜子和两个旅行箱就可以带走所有衣物，如果不是为了找衣服穿更方便，我还可以再扔一个箱子的衣服，等到要回国的时候，我甚至可以只留下几件稍微贵一点的正装，其他全部扔掉。至于其他的杂物，那就更不用说，除了留下好友送的明信片，通通扔掉就对了。</p>
<p>这个时候开始单曲循环 Take it from me，唱到高潮时，歌词里全是 Come on take it, come on take it, take it from me. 简直就是现在的我：求求各位打算收二手用具的爸爸们，把他们都带走吧。</p>
<data id="id-1" data-raw></data>
<p>其实我在每次买东西的时候，就会下意识想到以后怎么搬走，怎么转卖。所以我买了不少柜子，这样搬运的时候，我可以把抽屉一个一个拆下来，先把空架子搬走，再把抽屉一个一个拼回去，这样我就不需要为我一个人抬几十公斤的大箱子发愁了；所以我连打包都尽量用小箱子，装几本教材就够，不然一个箱子太重，我抱不起来；所以临到搬家头几天，我去超市也估计着最后一天的食物来买吃的，保证搬家当天和第二天不会因为没有早饭而挨饿；所以我从来不敢添置太沉重的家具，100公斤的钢琴就绝对不在考虑范围内。</p>
<p>这种感觉，大概就是，我知道和这个人交往会分手，而且分手会很难看，所以从一开始就拒绝约会差不多，假装自己面对感情问题无所畏惧，假装自己永远潇洒又轻松。</p>
<p>我以为我也可以在需要离开的时候轻装上阵，但还是错了。扔掉 20 袋垃圾后，还是太过沉重。之前我也搬过家，大一搬过两次，但是那几乎算不上什么搬家，撑死不过拖着两箱子的衣服满大街乱跑。大二和大三我住在同一个地方，没挪过窝，大三升大四的时候从一个朋友那儿搬到了另一个朋友那儿，客厅和厨房家具都是齐全的，我只需要把自己和房间原封不动搬过去就好。</p>
<p>这次我要准备一个月后搬去一个空荡荡的公寓，里面除了地毯和灶台，其他什么家具都没有。我一面把多余的自己扔掉，一面把未来室友可能需要的客厅的桌椅、厨房的全套用具都塞进三十来度的高温天气里。</p>
<hr>
<p>目前暂时居住在北边一个安静的角落，目前还没遇见过门口大呼小叫的男生，也没见过半夜坐在门口边哭边吼着 “He cheated on me!” 的女生。</p>
<p>有些时候觉得这地方过于安静，每栋房子都长得一模一样，以至于我搬家那天，对着15号房扭动钥匙，却被住在15号的姑娘用一种「这个人好可怕！」的眼神盯住，这才意识到我好像认错房子了，于是又跟着抬箱子的 labor 一起满小区地找我住哪间房。</p>
<p>等到把箱子一件一件从卡车上卸下来，已经到了晚上六点，而我只在早上吃了两片面包，搬一天家以后，走路姿势都有些不正常。请人吃了饭，吐槽了新一集的《权力的游戏》，再回到住处已经天黑了。</p>
<p>我不是很想用「回家」这个说法，对于我来说，和今后没有交集的人合住一个月，每次回来时都不会有「回家」的感觉。</p>
<p>回到自己的房间待了两分钟，就跑去问室友是不是空调坏了。当时转租房子给我的人说这里有空调，叫我不要担心。</p>
<p>室友说，空调是有的，但是我们不想交空调费，所以就没开，你要是想凉快就要自己交空调费……对的，空调费和电费是区分开来的。</p>
<p>整个道理听得我一头雾水，我再三确认了下，这里的房租平均下来是每人每月 900 刀左右，空调再贵也不过一人出 30 刀。如果是没钱，何必租这么贵的房子，如果出得起 900 刀的月租，怎么会 30 刀的空调费也不舍得。虽然没懂是怎么回事，但好像也不需要懂，先照做吧。</p>
<p>于是我第二天就带着外套去图书馆避暑了。</p>
<p>心想等到天黑，总会有点凉风，睡觉不会太热。干脆连晚饭都在学校周边解决掉了。头一天晚上看到塞满的冰箱，有些无奈，期待着冷冻室有个可以放下一盒冰淇淋的地方，但很可惜，也没有。我想暂时还不能在家里做饭吧。</p>
<p>我想了下，不管是 FIFO 还是 LIFO，吃空一个冰箱，没个十天半个月恐怕是不行的。这个时候忽然有些想念大一的室友们，他们永远只会在冰箱里放几瓶水和半个牛油果，冰箱永远干净整洁；或者是大二大三的室友，冰箱里总有个留给我糟蹋食物的角落；大四的冰箱里常年留着饺子和鱼丸，随时都可以烫火锅。</p>
<p>等到天黑了，我回房间把窗户打开，盼着凉风从西边开的窗户吹过来，降一降温，但是过了好久都没有风。</p>
<p>于是我去隔壁超市避暑，站在冷冻架前吹凉风。等到差不多十点过了，房间里的温度才降了下来。</p>
<p>我想，以后绝对不能住窗户向西边开的房子了。</p>
<p>回去之后，发现冰箱整齐许多，第二层的中间也留出了能叠放三盒靓妈厨房的外卖的空间，足够放下我刚买回来的牛奶。啊，真好。</p>
<p>如果这个时候有人问我「这个世界会好吗？」我一定会说：会的！你看那么乱的冰箱也有腾出牛奶的机会呀！</p>
<hr>
<p>然后，一个扭头，看到了洗碗池里的碗。</p>
<p>可能冰箱里少的那些东西，都到洗碗池了吧。</p>
<p>已经堆了 24 小时了吧。</p>
<p>隔着些距离也能闻到boiling crab 的小龙虾味道，池子边上还有个不知道装了什么糊糊的碗。</p>
<p>讲真，我自己并不是个爱干净的人，但是底线很明确：没有异味。</p>
<p>抬头看到洗碗池边上贴得歪歪扭扭的 Kitchen Rules，忽然有些懂了。为什么要贴上提示来提醒自己要洗碗呢，很明显，因为没有及时洗碗的习惯呀！</p>
<p></p>
<p>想到这里，不由得放低声音说一句：</p>
<p>法克。</p>
]]></description>
</item>
<item>
    <title>如果30年的工资还不如随手买一套房子，我为什么要工作？</title>
    <link>https://kuohu233.github.io/posts/2017-04-26housing_or_compensation/</link>
    <pubDate>Wed, 26 Apr 2017 09:00:00 -0800</pubDate>
    <author>括弧</author>
    <guid>https://kuohu233.github.io/posts/2017-04-26housing_or_compensation/</guid>
    <description><![CDATA[<p><strong>不如插花，工作不如插花。</strong></p>
<p>我妈还没到 50 岁，天天叨念想着退休，巴不得她单位裁员把她裁掉。前几天她说想退休以后兼职插花。</p>
<p>我刚想吐槽说她少女心爆发，忽然想起来好像是有这么一回事。她年轻的时候喜欢两个工作，一个是医生，另一个就是开花店，卖花。然而做了几十年的工作跟着两个一点都不搭边。刚好现在花市搬到我家旁边来，她要是有空可以去学插花，然后把房子卖了，开个花店。</p>
<p>我劝她暂时按下房子，别卖，还要涨价。她有点迟疑，说了一句话：<strong>我三十年领的工资加起来，也没有x万，一套旧房子值x万的话，有点悲哀。</strong></p>
<p>之前我们说过卖房子的事，她觉得一百多万差不多得了，我想着以后涨价再卖，当时她有些犹豫，我还没看出来是为了什么。那种自己全副身心的努力被资本肆意踩踏的感觉，恐怕真的会让人绝望。年轻人每个月的工资还比不上一个月的房子涨价，买了房子的人在庆幸之余却又对自己的事业失掉了热情：一不小心买套房子就搞定了这辈子的工资，那还工作干什么？</p>
<p> </p>
<p>我最近一不小心哭几个小时，哭到眼睛红肿，一看屏幕就眼睛疼。丧的原因很多，当然主要是学习和工作方面的。</p>
<p>想起来小时候想学考古，被我妈劝住了；后来考虑过学环境工程，但是 UC Davis 前几年把环境工程合并到了土木工程下，而我不想学如何搬砖头，于是改行学了化工；化工没学好，做起了编辑；好不容易找到喜欢的公司实习，现在又需要裁员，这份工作最后也只能成为简历里的一段过往经历。</p>
<p>总之，「以后究竟要干什么？」这个问题目前是定不下结果来的。当然有相似问题的人也不止我一个人。</p>
<p>某次去 downtown 修手机，搞机小哥问了一句：「诶你什么专业的啊？」「我？化工。」「好巧，我也是化工！」然后他用一种「惊不惊喜？意不意外？」的眼神看着我。</p>
<p>去隔壁超市买菜，看到毕业的学姐在超市做起了收银员，两两相看尬出天际。</p>
<p>去食堂吃个饭怀念大一的新生美好时光，看到好几个化工的同学。</p>
<p>写码的，写稿子的，写报告的……竟然没有几个找到了化工相关的工作，更不要说火爆钱多的石油类企业了。</p>
<p>耗时四年多，学了一个找不到工作的专业，真的有意思么？如果在专业上做得特别好都得不到认可，拿不到钱，那还有什么意义？实习单位出事以后，我一直在想这个问题。在profession 程度够高的情况下开业第一年就拿下大奖，但是挣钱能力和 profession 不怎么相关，一旦投资方撤资就只能裁员。可以说这就是满心欢喜坐上了世界上最大最豪华的游轮，然后猛地发现是泰坦尼克号，你很难说这场悲剧是谁的过错造成的，但是它确确实实地发生了。</p>
<p>这段时间我不是没有安慰过自己。鸡汤喝了，哭过了，捡起了多年不看的英剧，心想既然鸡汤治不了我，那就让喜剧来治吧，结果看到 Yes, Minister 里一句台词：</p>
<p><strong>The history of the world is the triumph of the heartless over the mindless.</strong></p>
<p><strong>历史就是无情对无脑的胜利史。</strong></p>
<p>当下觉得被泼了盆冷水。不仅没觉得好笑，反而有点想哭。</p>
<p>也有人安慰，说着：「遇到这么点困难怕啥，失败是成功之母，就当积累经验了啊！有成长啊！重在过程和参与啊！你能挺过去的不要担心啦~」</p>
<p>确实……也没错。可是经验和过程买不到今天的晚饭。没有得到他人认可的价值，就没有与人交易的资本；要一个吃土少女画饼聊理想，从诗词歌赋谈到人生哲学，是不是太强人所难？在「物质基础决定上层建筑」的讨论上，我坚决和伟大领袖保持同一观点。</p>
<p>前段时间我们叫着要拒绝被商品化，因为商品是冷冰冰的，可替换的，评价方式单一的工具而已。但是人类的情感太丰富，简单粗暴的商品化评价和用应试教育的成绩评价教育的效果一样荒唐。</p>
<p>那又怎样？说到底，拒绝被商品化只是理想的状态而已，不可否认的实际情况是，在当前的社会中，商品化才是一张能随意换乘而不受限的车票。</p>
<p> </p>
<p>前段时间我在微博上看到一段话：（教女性如何写作）这种班怎么赚得到钱？<strong>赚女人的钱主要就是教她们如何打扮得美，嫁入豪门，这才是刚需，才拉得到风投。</strong></p>
<p>我一句反驳都说不出口了。</p>
<p>可能前几个月的我还能驳两句，现在驳不动。受的教训够多，总会有些认命。主流文化中，女性长期以来都被认为是附属品，是需要取悦他人的存在。这一点和女性自身是否有工作，是否经济独立，甚至一点关系都没有。不管 opinion 如何，fact 始终没变。我当然可以说自己不是主流，但是改变不了当前的状况。</p>
<p>于是我只能说：对啊，赚女人的钱，就是不断地编星座的段子故事，十二星座先一个一个单独拎出来讲，十二星座两两配对能配出 72 种，每一种配对又可以写点故事，写完配对星座故事，我们还可以写三个人的《处女座、天秤座和金牛座斗地主会发生什么？》，十二选三写完以后继续写《水火风土四种星座打麻将，东风到底在谁家？》，五个人的写《abcde 五个星座在一起 lol 开黑谁先完成五杀？》</p>
<p>我觉得这无聊，我不喜欢，可是能来钱啊。</p>
<p>就像各种女人必读的十本书里一定有张爱玲和《小王子》，动不动就说「女人，一定要活得精致，一定要爱自己」；提到印象深刻的古诗词必然提到「十年生死两茫茫」和「庭有枇杷树」，如果是现代的就一定要提朱生豪的「醒来觉得甚是爱你」；一说民国才女就要手撕林徽因，撕完林徽因再夸一遍张幼仪；说到动画一定要说宫崎骏，列举宫崎骏的作品里还乱入了高畑勋的《萤火虫之墓》。</p>
<p>然而这些东西并没有卵用。不在此处看到，在其他地方也一定看得到一模一样的书单电影清单和诗词佳句（假装存在的）赏析。但是有什么用呢，大家喜欢看，流量就到了。</p>
<p>这样一想，是不是觉得套路确实有成为套路的原因？反正「照这么做」就有钱，不管是不是原创，不管质量高不高，不管无不无聊。</p>
<p> </p>
<p>所以我最近特别想有钱。</p>
<p>有钱就可以去想去的地方而不需要考虑机票会不会太贵。</p>
<p>有钱就可以不用担心晚饭吃过以后银行卡里的余额够不够付下个月的房租。</p>
<p>有钱就可以拿钱砸爱豆，砸喜欢的作家，砸喜欢的音乐和喜欢的设计，然后告诉他们不需要屈服于其他人的喜好博人眼球，我来砸钱就行。</p>
<p>当然，这些都是脑子里开个小剧场，偶尔幻想一下。</p>
<p>说回插花。</p>
<p>既然插花还算有市场，我妈喜欢，不怕被外力碾压了。那就随她去吧。不如插花，工作买房都不如插花。</p>
<p>另，今天的晚饭是方便面，吃完还是担心了一下银行卡余额；虽然泰坦尼克号沉了，但是我不后悔拿到船票。</p>
]]></description>
</item>
</channel>
</rss>
